\chapter{$PP\to t\bar{t}G_n$的散射截面的数值计算}
\section{大额外维的唯象学研究}
迄今为止，已经有诸多关于引力子在对撞机上产生现象的讨论。在LEP上直接产生的主要过程$e^+e^- \rightarrow \q(Z)+\slashed{E}_T$\cite{LEP}。在Tevatron 上直接产生的主要过程$P\bar{P}\rightarrow g(jet) + \slashed{E}_T$\cite{CDF}，LHC上KK引力子的直接产生的过程包括：KK引力子和单喷注的联合产生过程\cite{1jets}\cite{NLO1jet}，KK引力子联合双喷注的产生过程\cite{2jetsKK}。

本文将研究在LHC上发生的散射过程$PP\rightarrow t\bar{t}Z$，尽管它是一个末态为三体的过程，相应的散射截面会明显小于末态为两体的过程，但因为两体末态的产物是喷注，而LHC里充满了喷注背景，这样就会为在识别信号上有很大困难。同时，由于LHC是产生t夸克的工厂，因此人们能够更加精确地测量与t夸克相关的参数，$PP\rightarrow t\bar{t}+\slashed{E}_T$也就可以作为观测道的一个选择。
\section{散射总截面的计算}
本文将计算$PP\rightarrow t\bar{t}G_n$的过程的相关截面情况。在树图水平下,只考虑引力子经QCD过程产生的情况。单个引力产生的散射截面公式为
\be
\s_{m_G} = \frac{1}{4|\vec{k_1}| \sqrt{s_{12}}}\int d\Q {\mid \bar{\mathcal{M}}\mid}^2
             \label{eq:PCS}\text{，}
\ee
其中${\mid \bar{\mathcal{M}}\mid}^2$为子过程的散射振幅的模方\footnote{散射振幅的表达式见附录A}，$d\Q$为末态相空间积分元。

部分子散射过程可以分为两类，一类是$q\bar{q}\to t\bar{t}G$，另外一类是$gg\to t\bar{t}G$，它们的散射振幅的模方分别为
\begin{align}
\frac{1}{4}\cdot\frac{1}{9}\sum_{\text{color,spin}}{\mid \mathcal{M}_{q\bar{q}}\mid}^2 =&\frac{1}{36}\sum_{\text{color,spin}} \(\sum_{n=1}^7\mathcal{M}\)^\dagger
\(\sum_{n=1}^7\mathcal{M}\)\text{，}\\
\frac{1}{4}\cdot\frac{1}{64}\sum_{\text{color,spin}}{\mid \mathcal{M}_{gg}\mid}^2 =&\frac{1}{256}\sum_{\text{color,spin}}\(\sum_{n=8}^{28}\mathcal{M}\)^\dagger
\(\sum_{n=8}^{28}\mathcal{M}\)\text{。}
\end{align}
其中子过程的散射振幅如图（\ref{fig:feynmanrule}）表示\footnote{画费曼图借助Jaxodraw\cite{Jaxodraw}软件}。
\begin{figure}[h]
\centering
\caption{树图水平下引力子产生的散射振幅}\label{fig:feynmanrule}
\includegraphics[scale=0.8]{fig/001.eps}
\end{figure}

对散射振幅的计算我们借助了Mathematica里的FeynCalc软件包\cite{Mertig:1990an}\cite{Shtabovenko:2016sxi}。其中的散射振幅模方用五个独立的Mandelstam变量来表示，$ |\bar{\mathcal{M}}|^2 = |\bar{\mathcal{M}}|^2(s_{12},s_{13},s_{14},s_{23},s_{24})$，这五个变量分别是分别是
\begin{gather}
  s_{12}=(k_1+k_2)^2\nonumber\text{，}\\
  s_{13}=(k_1-p_3)^2\nonumber\text{，}\\
  s_{14}=(k_1-p_4)^2\nonumber\text{，}\\
  s_{23}=(k_2-p_3)^2\nonumber\text{，}\\
  s_{24}=(k_2-p_4)^2\label{eq:madelstam}\text{，}
\end{gather}
其中$k_1$、$k_2$为初态粒子的四动量，$p_3$、$p_4$分别为$t$和$\bar{t}$的四动量。


接下来建立右手坐标系，Z轴为对撞轴，规定$\vec{k_1}$为正方向，Y轴为$\vec{k_1}$、$\vec{p_4}$形成平面的法向量的方向。$\theta$为$p_4$与X轴的夹角，$\eta$为$\vec{k_1}$、$\vec{p_3}$构成平面的法线与$\vec{k_1}$、$\vec{p_4}$构成平面的线之间的夹角，$\xi$为$\vec{p_3}$与$\vec{p_4}$之间的夹角。据此得到初态的运动学变量为：一个部分子的四动量为$k_1$，另外一个部分子的四动量为$k_2$，其中
\begin{align}
k_1 = & (k_1^0,\vec{k_1})=\(\frac{\sqrt{s_{12}}}{2},0,0,\frac{\sqrt{s_{12}}}{2}\)\text{，}
 \nonumber\\
k_2 = & (k_2^0,\vec{k_2})=\(\frac{\sqrt{s_{12}}}{2},0,0,-\frac{\sqrt{s_{12}}}{2}\)\text{，}
\label{eq:IM}
\end{align}
$\sqrt{s_{12}}$是部分子质心系能量。必须的注意的是，在大型强子对撞机中，部分子质心系和强子质心系不是同一个坐标系。

末态的运动学变量为：t夸克的四动量为$p_3$，$\bar{t}$夸克的四动量为$p_4$，引力子的四动量为
$k$，其中
\begin{gather}
p_3 = \(p_3^0,|\vec{p_3}|(\cos\theta\cos \eta\sin\xi + \sin\theta \cos\xi),
            |\vec{p_3}|\sin\eta \sin\xi ,
            |\vec{p_3}|(\cos\theta \cos\xi-\sin\theta \cos\eta \sin\xi )\)\text{，} \nonumber\\
k = \(k^0,|\vec{k}| \sin\theta, 0, |\vec{k}|\cos\theta\) \text{，}\nonumber\\
p_4 = (\sqrt{s_{12}}-p_3^0-k^0,\vec{0}-\vec{p_3}-\vec{k}) \text{。}\label{eq:FM}
\end{gather}
五个粒子的质能关系分别为
\begin{gather}
  ({k_1^0})^2 -|\vec{k_1}|^2 = 0 \text{，}  \nonumber\\
  ({k_2^0})^2 -|\vec{k_2}|^2 = 0  \text{，} \nonumber\\
  ({p_3^0})^2 -|\vec{p_3}|^2 = m_t^2 \text{，}\nonumber\\
  ({p_4^0})^2 -|\vec{p_4}|^2 = m_t^2 \text{，}\nonumber\\
  ({k^0})^2 -|\vec{k}|^2 = m_G^2 \text{，}\label{eq:ME}
\end{gather}
其中$m_t$为t夸克的质量，$m_G$为引力子的质量。综合式（\ref{eq:IM}）（\ref{eq:FM}）、（\ref{eq:ME}），散射振幅模方可以表示为$p_3^0$、$p_4^0$、$\cos\theta$、$\eta$和$\xi$的函数，即
\be
|\bar{\mathcal{M}}|^2(s_{12},s_{13},s_{14},s_{23},s_{24}) =
|\bar{\mathcal{M}}|^2(p_3^0,p_4^0,\cos\theta,\eta,\xi)\text{。}
\ee

式（\ref{eq:PCS}）中的末态相空间积分元为
\be
  d\Q = \frac{d^3 \vec{p_3}}{(2\pi)^3 2p_3^0 }
             \frac{d^3 \vec{p_4}}{(2\pi)^3 2p_4^0 }
\frac{d^3\vec{k}}{(2\pi)^3 2k^0 } (2\pi)^4 \d^4(k_1+k_2-p_3-p_4-k) \text{。}\label{eq:PS}
\ee
式（\ref{eq:PCS}）最终化简为
\be
\s_{m_G} = \frac{1}{8(2\pi)^4}\frac{1}{4|\vec{k_1}|\sqrt{s_{12}}}
\int \mathrm{d}p_3^0\mathrm{d}k^0\mathrm{d}\cos\theta \mathrm{d}\eta
|\bar{\mathcal{M}}|^2\text{。}\label{eq:sigmam}
\ee
化简过程中用到限制条件$\cos\xi = \frac{|\vec{p_4}|^2-|\vec{k}|^2-|\vec{p_3}|^2}{2|
{\vec{p_3}}||{\vec{k}}|}$。
%Tips Here we refer some quantity depend on coordinate. So better display
%a picture also.
式（\ref{eq:sigmam}）中，相比于产物t夸克的质量，对撞中质子包含的u，d，s，c，胶子的质量均约等于0。可以得到 $|\vec{k_1}|=\frac{\sqrt{s_{12}}}{2}$。

部分子过程不是人们能观察到的物理过程，这是因为现有的理论是一个关于部分子的理论，而实验是一个强子水平的过程，由于实验没法探测强子的具体结构，人们只能用一个分布函数来拟合实验结果。因此，最后得再做一个部分子分布函数的积分\cite{Han:2005mu}，
\be
\s_{parton}(AB\rightarrow t\bar{t}G)= \sum\limits_{a,b} \int dx_1\int dx_2
\,\s_{m_G} P_{a/A}(x_1,Q^2)P_{b/B}(x_2,Q^2) \text{。}\label{eq:FCS}
\ee

每一个散射过程伴随着一系列KK引力子的产生，因此，我们将把所有可能的产生过程加起来。在KK态之间， 模式$|n|$到$|n|+\Delta n$之间态的数目为
\be
\Delta N = S_{\d -1 }n^{\d-1}\Delta n\text{，}
\label{eq:stateN}
\ee
其中$S_{\d -1}$是$\d -1$维的单位球面面积，且$S_{\d -1} = \frac{2\pi^{\d/2}}{\Q(\frac{\d}{2})}$。

借助式（\ref{eq:PSC}）和引力子质量的表达式$m_G = \frac{n}{R}$，可以得到
\be
  \Delta m_G \sim \frac{1}{R} = M_D \(\frac{M_D}{M_{pl}}\)^{2/\delta}
     \sim (\frac{M_D}{\mathrm{TeV}})^{\frac{\delta+2}{2}} 10^{\frac{12\delta - 31}
   {\delta}} \text{eV}\text{。}
\ee


取$M_D = 2$TeV，KK态之间的质量间隔随$\d$的变化如表（\ref{tab:intervalm}）所示
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
    $\d$           & 2    & 3       &   4    & 5        &  6 \\
   \hline
   $\Delta m_G$& 0.001eV & 262eV   & 142KeV  & 7.1MeV   & 109 MeV \\
  \hline
\end{tabular}
\label{tab:intervalm}
\end{center}
%（事实依据）
相比较于实验的能量分辨度，KK态之间的质量差可以被忽略。对一系列分立的KK态的质量求和就可以当做积分处理。那么，单个产生道产生一系列引力子的散射截面为
\be
\s_{total}=  S_{\d -1}\frac{M_{pl}^2}{M_D^{2+\d}}\int dm_G\,\s_{parton}\text{。}\label{eq:CSG}
\ee

观察式（\ref{eq:CSG}）的形式，可以看出虽然单个KK态的产生正比于$\frac{1}{M_{pl}^2}$，但在KK态求和时出现的因子$\frac{M_{pl}^2}{M_D^{2+\delta}}$会抵消这个压低效应，于是在对撞机上可能会出现一观测效应。

$P_{a/A}(x_1,Q^2)$，$P_{b/B}(x_2,Q^2)$分别为这两种部分子的分布函数，其中a，b为部分子种类。积分（\ref{eq:CSG}）的上下限如表（\ref{tab:limit}）
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
       & $m_G$  & $\eta$ & $\cos\theta$& $x_1$  & $x_2$ &  $k^0$ & $p_3^0$ \\
   \hline
   上限 & $M_D$ & $2\pi$ &       1      &  1      &   1
       &$\frac{\sqrt{s_{12}}}{2}-\frac{(m_t+m_G)^2-m_t^2}{2\sqrt{s_{12}}}$
       &$(p_3^0)^{max}$ \\
   \hline
   下限 &  500(GeV) &  0     &       -1     &$\tau_0$ & $\frac{\tau_0}{x_1}$ & $m_t$
       & $(p_3^0)^{min}$\\
   \hline
  \end{tabular}
  \label{tab:limit}
\end{center}
其中
\begin{gather*}
\tau_0 = \frac{(2m_t+m_G)^2}{S}\text{，} \nonumber\\
s_{12} = x_1 x_2 S   \text{，}\nonumber \\
(p_3^0)^{max} = \frac{1}{2\tau}\[\s(\tau + m_+m_-)+|\vec{k}|
\sqrt{(\tau-m_+^2)(\tau-m_-^2)}\]  \text{，}\nonumber\\
(p_3^0)^{min}=\frac{1}{2\tau}\[\s(\tau + m_+m_-)-|\vec{k}|
\sqrt{(\tau-m_+^2)(\tau-m_-^2)}\] \text{，} \nonumber \\
\s = \sqrt{s_{12}} - k^0 \text{，} \nonumber\\
\tau = \s^2 - |\vec{k}|^2 = \s^2 - \[(k^0)^2-m_G^2\] \text{，}\nonumber\\
m_+ = 2m_t  \text{，}\nonumber \\
m_- = 0 \text{，} \nonumber
\end{gather*}
其中S是强子质心系能量。输入参数的取值分别为
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    $m_t$    &  $\alpha_S$  &   Q  \\
    \hline
    173.2GeV\cite{TopMass} & 0.118\cite{{StrongCoupling}}&  100 GeV\cite{QCSFactorScale}\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
Q代表QCD因子化标度，$\a_s$是强子之间相互作用的耦合常数。

实际计算中用到精度为树图水平的分布函数CT14LO\cite{Gao:2013xoa}\cite{Lai:2010vv}\cite{Dulat:2016rzo}。在求解多重积分时用到Vegas算法的Fortran语言实现\cite{Shao:2015vga}\cite{Shao:2012iz}。
\section{散射截面关于丢失动量的微分计算}
因为粒子的横向动量不随着强子坐标系和部分子之间做洛伦兹变换发生变化，本文将计算$\frac{d\s}{d k_T}$来研究散射截面随着横向丢失动量的变化。

之前用到的一组末态相空间积分变量是$p_3^0,k_0,\cos\theta,\eta$，现在用$p_3^0,k_T,\cos\theta,\eta$作为末态相空间积分变量。对应之前的单个引力子的散射截面表达式（\ref{eq:sigmam}），做完变量替换后，单个引力子的散射截面表达式变为
\be
\s_{m_G} = \frac{1}{8(2\pi)^4}\frac{1}{2s_{12}}
\int \mathrm{d}p_3^0\mathrm{d}k_T\mathrm{d}\cos\theta \mathrm{d}\eta
\, A |\bar{\mathcal{M}}|^2\label{eq:sigmaA}
\ee
其中A是变量变换过程中出现的雅克比行列式
\be
A =
\begin{vmatrix}
\frac{\p p_3^0}{\p p_3^0} & \frac{\p p_3^0}{\p k_T} & \frac{\p p_3^0}{\p \eta} & \frac{\p p_3^0}{\p \cos \theta} \\
\frac{\p k^0}{\p p_3^0}& \frac{\p k^0}{\p k_T} & \frac{\p k^0}{\p \eta} & \frac{\p k^0}{\p \cos \theta} \\
\frac{\p \eta}{\p p_3^0} & \frac{\p \eta}{\p k_T} & \frac{\p \eta}{\p \eta} & \frac{\p \eta}{\p \cos \theta} \\
\frac{\p \cos\theta}{\p p_3^0} & \frac{\p \cos\theta}{\p k_T} & \frac{\p \cos\theta}{\p \eta} & \frac{\p \cos\theta}{\p \cos \theta} \\
\end{vmatrix}
=
\begin{vmatrix}
1 & \frac{\p p_3^0}{\p k_T} & \frac{\p p_3^0}{\p \eta} & \frac{\p p_3^0}{\p \cos \theta} \\
0 & \frac{\p k^0}{\p k_T}   & \frac{\p k^0}{\p \eta}   & \frac{\p k^0}{\p \cos \theta} \\
0 &          0              &             1            &            0 \\
0 &          0              &             0            &            1
\end{vmatrix} \text{。}
\ee
A最终可以化简为
\be
A =\frac{\p k^0}{\p k_T}\label{eq:A}\text{。}
\ee
根据$k^0=\sqrt{(\frac{k_T}{\sin\theta})^2+m_G^2}$，可以将式（\ref{eq:A}）展开成
\be
A=\frac{1}{\sqrt{(\frac{k_T}{\sin\theta})^2+m_G^2}}\frac{k_T}{(\sin\theta)^2}
\ee
散射总截面的表达式为
\begin{align}
\s_{total}& =  S_{\d -1}\frac{M_{pl}^2}{M_D^{2+\d}}\int dm_G\,\s_{parton}\nonumber \\
& =S_{\d -1}\frac{M_{pl}^2}{M_D^{2+\d}}\int dm_G \sum\limits_{a,b} \int dx_1\int dx_2
\,\s_{m_G} P_{a/A}(x_1,Q^2)P_{b/B}(x_2,Q^2)\nonumber \\
& =S_{\d -1}\frac{M_{pl}^2}{M_D^{2+\d}}\int dm_G \sum\limits_{a,b} \int dx_1\int dx_2
\, P_{a/A}(x_1,Q^2)P_{b/B}(x_2,Q^2)\nonumber \\
&\quad\cdot \frac{1}{8(2\pi)^4}\frac{1}{2s_{12}}
\int \mathrm{d}p_3^0\mathrm{d}k_T\mathrm{d}\cos\theta \mathrm{d}\eta
\, \frac{1}{\sqrt{(\frac{k_T}{\sin\theta})^2+m_G^2}}\frac{k_T}{(\sin\theta)^2} |\bar{\mathcal{M}}|^2\text{。}
\end{align}
因此，微分散射截面的表达式为
\begin{align}
\frac{d\s}{d k_T} & =S_{\d -1}\frac{M_{pl}^2}{M_D^{2+\d}}\int dm_G \sum\limits_{a,b} \int dx_1\int dx_2
\, P_{a/A}(x_1,Q^2)P_{b/B}(x_2,Q^2)\nonumber \\
&\quad\cdot \frac{1}{8(2\pi)^4}\frac{1}{2s_{12}}
\int \mathrm{d}p_3^0\mathrm{d}\cos\theta \mathrm{d}\eta
\, \frac{1}{\sqrt{(\frac{k_T}{\sin\theta})^2+m_G^2}}\frac{k_T}{(\sin\theta)^2}|\bar{\mathcal{M}}|^2\text{。}
\end{align}
